\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fancybox}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{lscape}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{eucal}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{textcomp} 
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
%Tapuscrit : Denis Vergès
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pstricks,pst-node,pst-text,pst-all}
\usepackage{pst-eucl}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{scratch}
\newcommand{\R}{\textbf{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage[left=3.5cm,right=3.5cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\barre}[1]{\overline{\,\mathstrut#1\,}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multicol}
\usepackage[dvips]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Brevet des collèges},
pdftitle = {Lyon juin 1972},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\marginpar{\rotatebox{90}{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Brevet des collèges}
\lfoot{\small{Lyon}}
\rfoot{\small{juin 1972}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}

\begin{center} {\Large{\textbf{\decofourleft~Brevet des collèges Lyon juin 1972~\decofourright}}}

\medskip

\textbf{Mathématiques traditionnelles}
\end{center}

\vspace{0,5cm}

\bigskip

\begin{center}\textbf{ALGÈBRE}\end{center}

\smallskip

\begin{enumerate}
\item Mettre sous forme de produit de facteurs les deux expressions suivantes :
\[\begin{array}{l c l}
A(x)&=&(5x - 2)^2 - (3x + 6)^2\:\text{et}\\
B(x)& =&(x - 4)(3x - 7) - (x- 4)^2 - (4 - x)(6x - 5).
\end{array}\]

\item Simplifier la fraction rationnelle $\dfrac{A(x)}{B(x)}$.

On obtient une fraction $F(x)$.
\item Calculer la valeur numérique de $F(x)$ pour $x = 2 \sqrt 2$.
\item Résoudre l'équation $F(x) = 1$.
\item Tracer, par rapport à deux axes de coordonnées orthonormés, les droites représentatives de 
\begin{center}$y = 2x + 1$\quad et \quad $y = x - 1$.\end{center}

Quelles sont les coordonnées de leur point d'intersection ?

Comparer avec la solution de la question 4. Expliquer.
\end{enumerate}

\bigskip

\begin{center}\textbf{GÉOMÉTRIE}\end{center}

\smallskip

On donne un triangle rectangle (ABC) rectangle en A
avec $\widehat{\text{B}} = 30\degres$ et BC $= 8$~cm.

On prolonge [BA] d'une longueur [AD] telle que AD $ = \dfrac{\text{AB}}{2}$.
La parallèle à (BC) passant par D coupe la droite (AC) en E ; les droites (BE) et (CD) se coupent en I.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Calculer les longueurs des segments [AC], [AB] et [CD].
\item Montrer que les triangles (ABC) et (ADE) sont semblables.

Calculer les longueurs des segments [AE] et [DE].
ID lE
\item Calculer les rapports $\dfrac{\text{ID}}{\text{IC}}$ et $\dfrac{\text{IE}}{\text{IB}}$.

 Que représentent (BD), (CE) et le point A pour le triangle (IBC) ?
\item La droite (IA) recoupe (BC) en M et (ED) en N.

Montrer que M et N sont respectivement les milieux de
[BC] et de [ED].

Calculer alors la longueur de [MN], puis celle de [IM].

En déduire la valeur de la puissance du point I par rapport au cercle circonscrit au triangle (ABC).
\item Calculer $\tan \widehat{\text{ACD}}$.

Donner, à un degré près par excès, la valeur de l'angle $\widehat{\text{ACD}}$.
\end{enumerate}
\end{document}